## Наружный остеосинтез

Наружный остеосинтез -- оперативное лечение переломов с использованием аппаратов наружной фиксации.

Наружный остеосинтез имеет следующие элементы, которые в совокупности выполняют поставленную задачу (все элементы взаимосвязаны и качественное их выполнение влияет на результат лечения в каждом отдельном случае)

### Фиксация диафиксирующими спицами

__Кость__ -- учитывается качество костной ткани, остепаратичность, остеосклеротичность, размер костного фрагмента, вид смещения;

__Спица__ (стержень) -- количество, диаметр, вид спиц и стержней. Спицы бывают по видам:

+ гладкие;
+ с упорными площадками:
    * в виде напайки сплава серебра;
    * штамповочного утолщения;
    * в виде витка.

Диаметр спиц выбирается из ряда: _1.5_, _1.8_, _2_, _2.5_, _3_ мм. Гладкая спица функционально действует на костный фрагмент в своей продольной плоскости. Спица с упорными площадками действует как в продольной плоскости, так и опорной площадкой в направлении своего введения. Упорные площадки в виде витка неполноценно воздействуют на костный фрагмент своей продольной плоскостью, потому что её натяжение (необходимо спицу фиксировать к опорам в натянутом состоянии) не выдерживает усилий, т.к. может расправиться или сломаться.

Стержни имеют диаметр _4_, _5_, _6_ мм (наиболее часто используемые). Располагаются в костном фрагменте консольно. В зависимости от усилий выбирается диаметр и количество (с учетом свободного конца от кости до опоры, где он фиксируется). Также учитываются вес и рост пациента. 

Консольное расположение элемента можно применять также при использовании спиц. При этом значение имеет диаметр и длина свободного участка до фиксатора.

__Опора__ -- место, где фиксируются спицы или стержни. Могут выполняться в виде _кольца_ (состоящего из двух полуколец), _полукольца_, _секторов_ (изготовленных из полукольца с радиусом искривления соответствующим полукольцу и длиной сектора соответствующей не менее 2/3 полукольца). Также опорами можно считать _балки_ и _кронштейны_, которые позволяют фиксировать спицы и стержни на протяжении от полукольца, кольца или сектора.

__Компоновка__ -- окончательная форма аппарата, где опоры соединены друг с другом _обычными резьбовыми стержнями_ или _резьбовыми стержнями, снабженными шарнирными узлами_. Это окончательное функциональное состояние аппарата.

Все эти элементы наружного остеосинтеза взаимосвязаны и качественное их выполнение влияет на результат лечения в каждом отдельном случае.

Учет этих четырех элементов как в парном, так и в комплексном взаимодействии, повышает качество выполняемого наружного остеосинтеза.

### Требования к наружному остеосинтезу

1. малотравматичность
2. создание стабильной фиксации отломков;
3. обеспечение функционирования близлежащих суставов;
4. непрепятствование аппаратной конструкции проведению лучевой диагностики.

## Сравнение внутреннего и наружного остеосинтеза

_Внутренний_ остеосинтез удобен, но управление им ограничено.

_Наружный_ остеосинтез неудобный для ношения, но имеет большие управляемые возможности.

Современный подход к применению аппаратов наружной фиксации в подборе компоновок преследует задачу создания таких аппаратов, где:

1. выполняются функциональные обязанности;
2. малая травматичность мышц;
3. удобство ношения для больного;
4. простота управления;
5. непрепятствие лучевой диагностике.

Т.е. кроме функциональных обязанностей, снижение качества жизни пациента должно быть минимально.

В функциональном плане аппараты, применяемые в травматологии и ортопедии, выполняют стабильные обязанности. В травматологии:

1. стабильная фиксация;
2. точная репозиция одномоментное на операционном столе;
3. при дальнейшей необходимости создается компрессия в зоне перелома.

В ортопедии функциональные обязанности:

1. одномоментное устранение деформации на операционном столе;
2. постепенное устранение деформации, в т.ч. удлинение кости в постоперационный период;
3. стабильная фиксация.

Используются два вида аппаратов:

1. компрессионные (фиксационные);
2. дистракционные (коррекционные).

В травматологии в основном используется первый вариант. Он отличается от второго облегченной компоновкой, т.к. выполняет только фиксацию отломков в достигнутом положении. 

Наружный остеосинтез выполняется разными аппаратами в различных странах. В целом же аппараты делятся на _спицевые_, _стержневые_ и _комбинированные_. К спицевым аппаратам относятся аппараты Илизарова в классическом виде. Также применялись аппараты Сиваша, Гудушаури, Камберса(?) и т.д. За рубежом больше применяются стержневые аппараты: Тейлора, Хоффмана и т.д. 

Современный аппарат, применяемый в России устроен на базе модернизированного аппарата Илизарова, где наряду со спицами используются стержни, новые узлы для фиксации стержней, спицы разного диаметра (в т.ч. 3 мм, в классическом аппарате использовались спицы диаметром 1.5 - 2 мм). Это значительно улучшило функциональные возможности аппарата и сделало удобным (практически без потерь, а иногда даже с усилением) стабильности аппарата. Классический вид аппарата Илизарова был в широком использовании в виде кольца, что мешает движению в коленном суставе, т.к. кольцо располагается сзади и, независимо от его установки на дистальном участке бедренной кости или проксимальном участке большеберцовой кости, мешает сгибанию голени. В модернизированных аппаратах использование полуколец полностью исключает такую вероятность.

<!-- след. занятие - переломы бедренной кости -->